\section{Stammbäume}
\subsection{Kladogramme}
Ein Kladogramm stellt die evolutionäre Geschichte einer oder mehrerer Gruppen dar. \\
Jede Verzweigung in einem Kladogramm entspricht dem Auftauchen (mindestens) eines neuen Merkmals, welches die neue Art vom Rest abgrenzt.
\subsubsection*{Monophyletische Gruppe}
Gehen in einer Gruppe alle Nachkommen auf einen Ursprungsvorfahren zurück, spricht man von einer monophyletischen Gruppe.
\subsubsection*{Paraphyletische Gruppe}
Als paraphyletische Gruppe bezeichnet man eine monophyletischen Gruppe, bei der man verschiedene Untergruppen ausser Acht lässt.\\
Beispiel: Betrachtet man Vögel und Reptilien als eine Gruppe wäre sie monophyletisch. Betrachtet man sie aber als zwei seperate Einheiten, wären die paraphyletisch.

\subsection{Stammbaum der Wirbeltiere}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \hbox{
        \hspace{-2cm}
        \begin{tikzpicture} [every node/.style={text centered}]
            % klade nodes
            \node[fill = pastelpink, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm] (jawless) at (0,-1) {Kiefer\-lose};
            \node[fill = pastelpink, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of jawless] (cartilaginous) {Knorpel\-fische};
            \node[fill = lightblue, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of cartilaginous] (rayFinned) {Strahlen\-flossler}; 
            \node[fill = lightblue, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of rayFinned] (coelacanth) {Quasten\-flossler};
            \node[fill = mossgreen, text width = 1.7cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of coelacanth] (frogs) {z.B. Frösche};
            \node[fill = lightorange, text width = 1.7cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of frogs] (snakes) {z.B. Schlangen};
            \node[fill = lightorange, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of snakes] (crocodiles) {Krokodile};
            \node[fill = lightyellow, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of crocodiles] (birds) {Vögel};
            \node[fill = beige, text width = 1.6cm, minimum height = 1 cm, right = 0.2cm of birds] (dogs) {Hunde};

            \node[fill= mossgreen, text width = 1.7cm, above = 0.2cm of frogs] (amphibians) {Amphibien};
            \node[fill = lightblue, text width = 7.8cm, left = 0.2cm of amphibians] (fish) {Fische};
            \node[fill = lightorange, text width = 5.8cm, right = 0.2cm of amphibians] (reptilesBirds) {Reptilien und Vögel};
            \node[fill = beige, text width = 1.6cm, right = 0.2cm of reptilesBirds] (mammal) {Säugetiere};

            % branches
            \coordinate[below = 1.5cm of birds] (belowBirds);
            \coordinate[below = 1.5cm of crocodiles] (belowCrocodiles);
            \draw (crocodiles) -- (belowCrocodiles) -- (belowBirds) -- (birds);
            
            \coordinate[below = 2.3cm of snakes] (belowSnakes);
            \coordinate (betweenArachnosaurids) at ($(belowBirds)!0.5!(belowCrocodiles)$);
            \coordinate[below = 0.8cm of betweenArachnosaurids] (belowArachnosaurids);
            \draw (snakes) -- (belowSnakes) -- (belowArachnosaurids) -- (betweenArachnosaurids);

            \coordinate[below = 3.1cm of dogs] (belowDogs);
            \coordinate (betweenReptiles) at ($(belowSnakes)!0.5!(belowArachnosaurids)$);
            \coordinate[below = 0.8cm of betweenReptiles] (belowReptiles);
            \draw (dogs) -- (belowDogs) -- (belowReptiles) -- (betweenReptiles);

            \coordinate[below = 3.9cm of frogs] (belowFrogs);
            \coordinate (betweenMamalsReptiles) at ($(belowReptiles)!0.5!(belowDogs)$);
            \coordinate[below = 0.8cm of betweenMamalsReptiles] (belowMamalsReptiles);
            \draw (frogs) -- (belowFrogs) -- (belowMamalsReptiles) -- (betweenMamalsReptiles);

            \coordinate[below = 4.7cm of coelacanth] (belowCoelacanth);
            \coordinate (betweenNoneFishs) at ($(belowMamalsReptiles)!0.5!(belowFrogs)$);
            \coordinate[below = 0.8cm of betweenNoneFishs] (belowNoneFishs);
            \draw (coelacanth) -- (belowCoelacanth) -- (belowNoneFishs) -- (betweenNoneFishs);

            \coordinate[below = 5.5cm of rayFinned] (belowRayFinned);
            \coordinate (betweenCoelacanthNoneFishs) at ($(belowNoneFishs)!0.5!(belowCoelacanth)$);
            \coordinate[below = 0.8cm of betweenCoelacanthNoneFishs] (belowCoelacanthNoneFishs);
            \draw (rayFinned) -- (belowRayFinned) -- (belowCoelacanthNoneFishs) -- (betweenCoelacanthNoneFishs);
            
            \coordinate[below = 6.3cm of cartilaginous] (belowCartilaginous);
            \coordinate (betweenRayFinnedOther) at ($(belowCoelacanthNoneFishs)!0.5!(belowRayFinned)$);
            \coordinate[below = 0.8 of betweenRayFinnedOther] (belowRayFinnedOther);
            \draw (cartilaginous) -- (belowCartilaginous) -- (belowRayFinnedOther) -- (betweenRayFinnedOther);

            \coordinate[below = 7.1cm of jawless] (belowJawless);
            \coordinate (betweenCartilaginousOther) at ($(belowRayFinnedOther)!0.5!(belowCartilaginous)$);
            \coordinate[below = 0.8cm of betweenCartilaginousOther] (belowCartilaginousOther);
            \draw (jawless) -- (belowJawless) -- (belowCartilaginousOther) -- (betweenCartilaginousOther);

            \coordinate (betweenJawlessOther) at ($(belowJawless)!0.5!(belowCartilaginousOther)$);
            \coordinate[below = 0.8 of betweenJawlessOther] (belowJawlessOther);
            \coordinate[left = 2.5cm of belowJawlessOther] (root);
            \draw (root) -- (belowJawlessOther) -- (betweenJawlessOther);
            
            % branch texts
            \node[above right = 0.15cm and 0.1cm of belowJawlessOther] {{\small Wirbelsäule}};
            \node[above right = 0.15cm and 0.1cm of belowCartilaginousOther] {{\small Kiefer, paarige Extremitäten}};
            \node[above right = 0.15cm and 0.1cm of belowRayFinnedOther] {{\small knöcherne Flossen}};
            \node[above right = 0.15cm and 0.1cm of belowCoelacanthNoneFishs] {{\small Nasenraum mit Verbindung zum Rachen}};
            \node[above right = 0.15cm and 0.1cm of belowNoneFishs] {{\small Kiemenspalten geschlossen, Lungenatmung}};
            \node[above right = 0.15cm and 0.1cm of belowMamalsReptiles] {{\small Amnion als Eihülle}};
            \node[below = 0.2cm of birds, circle, fill = white, draw] {{\small 1}};
            \node[above = 0.5cm of belowDogs, circle, fill = white, draw] {{\small 2}};

            \coordinate[right = 4cm of belowJawlessOther] (arrowStart);
            \coordinate[right = 5.8cm of belowNoneFishs] (arrowEnd);
            \draw[->, > = stealth, thick, dashed] (arrowStart) -- (arrowEnd);
            \path (arrowStart) -- (arrowEnd) node [below, midway, sloped, thick] {{\small jeweils neu aufgetretene abgeleitete Merkmale}};

            \node[below right = of root, circle, draw] (flag1) {{\small 1}};
            \node[right = 0.2cm of flag1] {{\small Vorderextremität als Flügel, Federkleid, konstante Körpertemperatur}};
            \node[below = 0.2cm of flag1, circle, draw] (flag2) {{\small 2}};
            \node[right = 0.2cm of flag2] {{\small Milchdrüsen, sekundäres Kiefergelenk, Haarkleid, konstante Körpertemperatur}};
        \end{tikzpicture}
    }
        \caption{Stammbaum der Wirbeltiere}
        \label{fig:Stammbaum der Wirbeltiere}
    \end{figure}
\newpage

Betrachtet man den Stammbaum der Wirbeltiere fällt auf, dass Krokodile und Vögel näher untereinander näher verwandt sind als mit Schlangen. Dies lässt sich damit erklären, dass Krokodile und Vögel die einzigen überlebenden Nachfahren der Archosaurier sind. Alle anderen Reptilien sind nicht Teil der Archosaurier. Diese Unterscheidung ist möglich, da Krokodile und Vögel Gemeinsamkeiten im Schädelbau aufweisen.\\
Menschenaffen zeichnen sich durch eine Reduktion des Schwanzes bis zum Steissbein aus. Daraus lässt sich schliessen, dass der gemeinsame Vorfahre aller Menschenaffen keinen Schwanz besass.\\
Kladogramme ermöglichen es also, auf die Merkmale bereits ausgestorbener Lebewesen zu schliessen.

\subsubsection*{Konstruktion von Stammbäumen aus Fossilfunden}
Auch Fossilien lassen sich in Stammbäume einordnen. Jedoch bestehen in solchen Fällen meist Lücken, zwischen Fossil und lebenden Nachfahren, innerhalb des Stammbaums.

\paragraph*{Die Pferdereihe} ist ein Beispiel bei dem die Entstehung der modernen Pferde fast lückenlos hergeleitet werden konnte. Sie veranschaulicht die Entwicklung vom mehrzehigen \textit{Hyracotherium} (je vier Zehen vorne, je drei hinten) zum modernen Pferd mit einem Zehen.